import { Steps } from 'nextra/components'

# Gitflow

```mermaid
    %%{init: { 'gitGraph': {'parallelCommits': true, 'showBranches': true, 'showCommitLabel':false,'mainBranchName': 'master', 'mainBranchOrder': 2}, 'themeVariables': {
            'git0': '#555555',
            'git1': '#00aa00',
            'git2': '#00aaff',
            'git3': '#ff0000',
            'git4': '#555555',
            'git5': '#ffdd00',

            'gitBranchLabel0': '#ffffff',
            'gitBranchLabel1': '#ffffff',
            'gitBranchLabel2': '#ffffff',
            'gitBranchLabel3': '#ffffff',
            'gitBranchLabel4': '#ffffff',
            'gitBranchLabel5': '#000000'
        }} }%%
        gitGraph
            branch develop order:4
            checkout develop
            commit
            checkout master

            commit
            checkout master
            commit tag:"6.0.0"
            branch hotfix order:1
            checkout hotfix

            checkout develop
            branch feature1 order:4
            commit

            checkout hotfix
            commit
            checkout master
            merge hotfix tag:"6.0.1"
            checkout develop
            merge master

            checkout develop
            merge feature1

            branch 7.0.0_RELEASE order:3
            checkout 7.0.0_RELEASE
            commit
            checkout master
            merge 7.0.0_RELEASE tag:"7.0.0"

            checkout develop
            commit
            branch feature2 order:5
            commit
            checkout develop
            commit tag:"8.0.0-SNAPSHOT"
```
<div class="text-center">*Schéma descriptif de la gestion du code source*</div>

Le Gitflow est une méthodologie de gestion de versions avec Git qui permet de structurer le développement en plusieurs branches distinctes pour faciliter la gestion des fonctionnalités, des correctifs, et des versions de production. Il est particulièrement utile pour les équipes travaillant en sprint ou en cycles de développement itératifs comme en méthodes agiles.

### Branches Principales

- **main** : Représente la version en production. C'est la branche la plus stable, utilisée pour les déploiements en production. Chaque version déployée est étiquetée (tag) avec un numéro de version (e.g., 6.0.0, 7.0.0).
- **develop** : La branche de développement active. Toutes les nouvelles fonctionnalités et améliorations y sont intégrées avant d'être fusionnées dans master. C'est le reflet de l'état actuel du travail en cours, souvent aligné avec le sprint actuel.
- **release** : Branche intermédiaire entre develop et master. Utilisée pour stabiliser une version avant sa mise en production. Par exemple, la branche de release peut représenter le sprint précédent actuellement en phase de tests et validation.

### Branches de Fonctionnalités et Correctifs

- **feature branches** : Les branches de fonctionnalité (par exemple, feature/us1, feature/us2) et nommées en fonction de la fonctionnalité qu'elles portent. Elles sont temporaires.
- **hotfix branches** : Les branches de correctifs sont créées à partir de master en partant du tag de version dans laquelle la correction est attendue.

### Processus de Livraison et Gestion des Versions

1. **Développement** :
   - Les nouvelles fonctionnalités sont développées dans des branches spécifiques créées à partir de la branche correspondant à la version dans laquelle on veut voir la  nouvelle fonctionnalité.
   - Une fois les fonctionnalités complètes, elles sont fusionnées dans la branche source.

2. **Préparation de la Release** :
   - Avant une mise en production, une branche de release est créée à partir de develop pour stabiliser et tester la nouvelle version.
   - Après la validation et les tests, cette branche de release est fusionnée dans master, marquant la nouvelle version de production.

3. **Mises à Jour et Correctifs** :
   - Si une mise à jour ou un correctif est nécessaire sur une version en production (master), une branche hotfix est créée à partir de master en partant du tag de version dans laquelle la correction est attendue.
   - Une fois le correctif appliqué, la branche hotfix est fusionnée dans master. Il faudra alors incrémenter la version, pour passer de la version 6.0.0 à 6.0.1.
   - Les modifications sont ensuite répercutées dans release et develop pour maintenir la cohérence à travers les versions.

4. **Propagation des Modifications** :
   - Lorsqu'un correctif ou une mise à jour est appliqué sur une version, il est également fusionné dans les versions plus récentes.
   - Si une mise à jour est appliquée sur master, elle est également fusionné dans release et develop dans le but de maintenir la cohérence à travers les versions.

### Exemple d'usage du Gitflow

<Steps>
### Création d'une fonctionnalité :
   - `develop` → `feature/us1`
   - `feature/us1` → `develop`

### Préparation d'une release :
   - `develop` → `release/7.0.0`
   - `release/7.0.0` → `master`

   Develop sera donc en 8.0.0-SNAPSHOT, et master passera de 6.0.X à 7.0.0

### Correctif urgent en production :
   - `master` (6.0.0) → `hotfix/6.0.1`
   - `hotfix/6.0.1` → `master` (6.0.1)
   - `master` (6.0.1) → `release` (si une release est en cours)
   - `master` (6.0.1) ou `release` (si une release est en cours) → `develop`
</Steps>

Ce flux permet de s'assurer que chaque mise à jour est correctement intégrée et testée avant d'être déployée en production, tout en facilitant la gestion des différentes versions du projet.
